葉巧琦稱特首如有權指定法官將明顯是角色衝突

大律師公會副主席葉巧琦，接受本台節目《千禧年代》電話訪問時說，「港區國安法草案」的説明提到，特首可從暫委或者特委法官中指定法官處理國安案件，有關規定不完全是律政司司長鄭若驊理解的意思，即使對方說是特首指定一個法官名單，都屬於一種篩選，因此仍然存在憂慮。

葉巧琦說，根據《基本法》規定，特首根據獨立委員會推薦委任法官，從來沒有權指定法官或者法官清單，根據《竊聽條例》相關規定，特首亦是根據首席法官的推薦委任法官。她認為，日後特首作為維護國家安全委員會主席，一方面要維護司法獨立，另一方面受中央監督和問責，如果有權指定法官，明顯是角色衝突。

葉巧琦表示，目前各級法庭主要領導，一般根據法官專長和經驗委派法官審案，有關工作並非由特首負責。她同意，終審法院前首席法官李國能的建議，在條例加入規定，要求特首根據司法人員推薦委員會的推薦來委任法官。